文化界選民增28% 創藝團「踢走馬逢國」 建制評估馬連任勢危

立法會體育、演藝、文化及出版界功能組別選舉，多年來建制派參選人都屹立不倒，即使民主黨的胡志偉及林漢堅、藝術家周俊輝先後挑戰，均大敗而回。不過今屆形勢有變，據了解，中聯辦評估現任議員馬逢國連任選情有危機，須全力箍票。

其中一個左右大局的因素，是藝術及文化界在佔領運動後，積極成立藝團以登記做團體選民。有新登記選民走入建制，明言誓要「踢走」馬逢國。

立法會體育、演藝、文化及出版界功能組別現時有2938名選民，但四個小組的選民登記資格各異。演藝和出版界可登記為該界別的個人選民，體育和文化界則只有團體票，其中文化界更規定要曾獲政府資助的藝術團體、《藝發局條例》的指定藝術團體，或是選舉事務處指定的16個地區藝術文化協會，才可登記做選民。

體育團體票登記制度寬鬆惹質疑

上述的登記安排，曾令部分欲登記成選民的「有心人」被拒於門外，包括粵劇界「萬能泰斗」阮兆輝，業內人士因而批評這些規定對獨立藝術家不公。另一邊廂，體育小組團體票的登記制度，卻較為寬鬆，根據選民登記冊顯示，有置業、染料公司因旗下有體育會，便能成功登記為體育界選民，惹來建制派「種票」的質疑。

文化界亦鼓勵登記選民

入行35載的資深電視人蔡錦源，談及上述「荒謬」的遊戲規則時，沒有破口大罵，反倒是語重心長地對記者說：「不要埋怨，它 （選舉事務處）的規矩是這樣。你想要這一票，你就想辦法拿回來……那些體育會，你說它們是『種票』得來，你就照種吧！」

蔡錦源坐言起行，聯同9個舊同事創立了9個團體，成功登記做選民，他更「一腳踼」包攬所有手續。他笑言手續並不繁複，只要集合3個人先成立社團，再在文娛中心辦一個推廣文化的講座，並申請場地津貼，便可帶同證明文件及津貼收據登記做文化界選民。9個團體要辦9個活動，全由蔡擔任講者談論電視文化，但事實上講座無人出席，他只需在場地待一小時便成事。

從無綫走到港視的蔡憶述無人出席講座時一面淡然，難道他不是想推廣電視文化嗎? 他咧嘴而笑：

「我就係為咗踢走馬逢國咋嘛，成立個團的目的，我真係純粹為咗呢樣野。推廣電視文化？唔好講笑啦！」

批馬逢國未為業界發聲 無條件撐周博賢

他自言港視不獲發牌，立法會議員動議用《立法會（權力及特權）條例》要求政府公開否決發牌的文件，馬逢國投棄權票，令他最「貼身」地感到氣憤。

至於馬逢國在其他小組的不足，蔡也抨擊得七情上面，既批馬未有代表因政治立場而受打壓的演藝人士發聲，又指責他在「林榮基事件」上，從未為出版界討回出版自由。他續指，即使體育界不滿無綫藝人陳百祥擔任今屆奧運的香港火炬手，馬逢國都從未為業界反映聲音：「（前界別議員）霍震霆都仲話他真係鍾意體育，因為他淨係關注體育。但馬逢國，他關注過體育啲咩呀？他代表呢個界別，你數唔到有啲咩佢做過喎！」

為了踢走馬逢國，蔡錦源與舊同事的9票全提名了有音樂界「長毛」之稱的周博賢，但他坦言自己沒有接觸過對方，當時周的助手致電給他，他與舊同事商討後，便一口答應給周9張提名票。到底是周博賢什麼特質，令蔡二話不說便出手相助呢？

「冇啊。總之可以踢走馬逢國得架喇，我話知佢邊個！哈哈！總之佢係支持民主嘅，總之佢唔係建制嘅，佢肯踢走馬逢國就得架喇。」

「我就係為咗踢走馬逢國咋嘛，成立個團的目的，我真係純粹為咗呢樣野。推廣電視文化？唔好講笑啦！」

好波，大家繼續努力

9個團體要辦9個活動，全由蔡擔任講者談論電視文化，但事實上講座無人出席，他只需在場地待一小時便成事。

其實有沒有方法登記

即係對家會多56%票

加油

曾為「鬥種票」猶豫 韋少力：要有狂想

立志創團「踢走馬逢國」的，不只蔡錦源一人，事實上有藝術文化界人士在雨傘運動後，開了一個名為「藝術文化界創團運動」的Facebook群組，鼓勵業界登記做團體選民，希望能改變建制派候選人不敗的局面。現時該群組已有近2000人，而六四舞台監製韋少力是其中一人，她更有提名周博賢出選立法會。在六四舞台曾與周博賢合作的她，尤其佩服對方經過掙扎後，仍願意出選，更大讚對方關心社會、業界議題，「好落到地」。

雖然韋支持周博賢出選，期望他擊倒馬逢國，但她坦言，創團運動亦算「種票」，令她一度有所猶豫：「其實我可以代表10個團體，你都只是跟他（建制團體）鬥，到底這些手段我是否應該做呢？」後來，她與朋友討論時了解到「種票」，在其他國家十分普及，而參加創團運動，能有讓業界多一個發聲機會，改變現時的困局。她最終決定參與運動，跟建制派「鬥種票」：

「取消（功能組別）其實是一件更加難的事，不如我們去反轉它吧！你一定要有這一種狂想的，如果你沒有這種狂想，其實你一世都做不到。」

料周博賢得票 勝上屆周俊輝

韋少力稱，她身邊有3至4個來自文化、體育界別的朋友亦有創團登記做選民。她月前亦曾見到參與創團運動的業界人士，在網上宣告自己已成功獲得投票權，但群組內立刻有人呼籲各人不要公布「喜訊」，讓對手（馬逢國）知道從而獲利。她指雖然自己不能估計響應運動的人數，但她認為上屆泛民代表周俊輝參選時，關注選情的只限於少數業內人士，但今屆連她的跑友也知道可以創團影響選情，有信心周博賢今屆所得票數會多過周俊輝。

據了解，建制陣營及中聯辦亦將馬逢國的選情評估為有危機，換言之，是極少數有機會被泛民成功搶奪的界別，因此要加緊力度箍票。

建制的擔憂不無道理，《香港01》向選舉管理會查詢，發現在2011年至2016年期間，選舉委員會體育、演藝、文化及出版界中的文化小組選民，由1,125個增至1,445個，共多了320位選民，增幅達28%；出版界選民亦見明顯增幅，多了206個位選民；而一直被視為建制派票倉的體育界僅多了1位選民；演藝界只增加了24位選民。

而選舉委員會的選民基礎，幾乎與立法會同一界別選民一致，換言之，今屆文化界的創團運動，或對馬逢國的選情有影響。另外，從4月香港電影金像奬頒奬典禮賽果可見，以往傾向支持馬的演藝界「鐵票」，未必如過往般穩固。面對文化界的重擊，馬的連任或有變數。

周博賢：其實我真的不穩

挑戰者周博賢卻不敢妄言選情有曙光，他接受《香港01》查詢時表示，未聞對手擔心選情，笑說：「我這些人不足為懼，不用怕。」他又反問記者：「他怎會不穩啊？我就真的很不穩了。」不過，周引述有部分藝術團體向他表示，馬過去四年都從沒接觸過他們，但近月卻委託組織做薪酬調查。馬逢國儼如向選民「交功課」的舉動，或顯示馬逢國對挑戰者，並無掉以輕心。

要投白票 不了

入行35載的資深電視人蔡錦源，談及上述「荒謬」的遊戲規則時，沒有破口大罵，反倒是語重心長地對記者說：「不要埋怨，它 （選舉事務處）的規矩是這樣。你想要這一票，你就想辦法拿回來……那些體育會，你說它們是『種票』得來，你就照種吧！」

要玩體制內嘅,就要走法律罅
咁樣先可以玩盡佢

可能會有人覺得一個人大釋法,即使立法會過半都冇用
但係我可以肯定同你講,立法會唔過半,支共法都唔洗釋就可以玩死香港人

如期擔心呢樣冇用嗰樣冇用
不如我哋處理咗有乜方法令親共派收皮先好冇？

4年前

記得乜都唔好做 投白票 等美國自動救香港

一定要踢走呢條契弟

好正
無政治潔癖
好清楚自己做緊乜

Push

篇文係2016年的

入嚟睇睇

「不要埋怨，它 （選舉事務處）的規矩是這樣。你想要這一票，你就想辦法拿回來……那些體育會，你說它們是『種票』得來，你就照種吧！」

龍門都冇搬就話人種票嗰班,根本就係既得利益者

我係教育界
又係體育界

可以記得邊個功能組別？

教育界好似穩勝
想踢走馬逢國

好彩無人理青山派

真係屌你老味臭係啦
要玩曲就唔好咁撚驚死
連登大把非會員上緊

每人可以投兩票功能組別，一票功能個人票，一票功能團體票。如果你體育界嗰張都係個人票，咁投體育界好似好啲。

我功能界別：區議會（第二）
申請左做教育界先可以由區議會（第二）轉左教育界？